图片社交网站Pinterest是湾区著名的“独角兽”之一。它的名字来源于pin和interest的结合。这个名字的取法同Groupon取自Group和Coupon的结合有异曲同工之妙。

 Pinterest是由本 · 希伯尔曼（Ben Silbermann）、保罗 · 夏拉（Paul Sciarra）和伊文 · 夏普（Evan Sharp）于2009年创建的。现在Pinterest是图片社交领域的第一名。但是在创建之初，Pinterest的发展颇为曲折。

 Pinterest这个网站的功能简单来讲，是允许用户把自己喜欢的图片都通过pin的方式保存，然后这些图片可以按照不同的类别组织起来，这些整理好的图片库又同时可以共享给其他用户。另外，用户还可以选择follow其他用户。这样Pinterest就基于图片合集和用户喜好，构成了一个社交网络。

 因为信息交流过程中，图片是非常行之有效的方式。有一些东西，比如衣服、化妆品、艺术品、旅游风景等等，本身就更加适合通过图片的方式来交流。通过图片和社交的结合，让在图片上有共同爱好的人，构建出一个个独特的社区，这就是Pinterest非常独特的地方。

 Pinterest自2009年年底开始开发，经过几个月紧锣密鼓的开发之后，于2010年3月首次在小范围内发布。邀请的主要是创始人的亲朋好友们和一些媒体人。

 在经历最初的小范围发布之后，Pinterest开始学习当年Google发布Gmail的套路：已经注册的用户可以不定期地获得邀请别人的资格，而只有受到邀请的用户才可以注册Pinterest。

 这种传销式的发布，对Gmail这种大容量的email系统很好使，但是对Pinterest这种图片社交网站产生的效果却是不尽如人意。所以在最初那段时间，Pinterest的发展并不顺利。网站上线9个月后，注册用户的数量才刚刚过了一万人。这个结果让Pinterest的创始人们很失望。

 为了吸引用户，作为创始人兼CEO的本 · 希伯尔曼亲自给网站的前5000名注册用户打电话联系，甚至还约见了其中的一些用户。这些举措或许起到了一些作用，但是却没有从本质上改变Pinterest早期发展举步维艰的局面。

 其实Pinterest的“腾飞”只是缺乏一个很好的切入点，比如图片这种本身就更适合用手机看。但是Pinterest却一直只关注网站而并没有开发手机APP。

 机缘巧合下，2011年初Pinterest发布了一个iPhone的APP，同年8月又发布了iPad版的APP。移动端的发力，让Pinterest第一次找到了“正确的打开方式”。到2011年底的时候，Pinterest的访问量剧增，迅速成为一个举足轻重的社交网站了。

 2012年，Pinterest的增长非常迅速，很快就超越了其他社交媒体，成为仅次于Facebook和Twitter的第三大社交媒体。因为迅猛的发展，Pinterest已经不需要通过玩弄吸引眼球的方式来吸引用户。2012年8月，Pinterest取消了需要邀请才可以注册账号的限制。

 之后，Pinterest的发展更是如日中天。根据2017年的数据，Pinterest有1.75亿的月活用户，其中一半在美国、一半在海外。

 Pinterest的创始人在很长一段时间里都只是专注于用户的增长，赚钱一直都不是他们的优先级。因为他们相信只要有流量，总会有变现途径的。但是投资人可以等待“一段”时间，却等不了太久。慢慢地，Pinterest也不得不向投资人证明自己这个网站是有潜在赚钱可能的。

 于是Pinterest开始开拓各种赚钱的路径。经过多年的发展，Pinterest目前的盈利模式主要有三种：

1. Pinterest允许企业付费在Pinterest上建立自己的页面，用来宣传企业相关的产品。这个做法和Facebook、Twitter，乃至Glassdoor都很像。
2. Pinterest允许企业通过投放图片广告的方式，把自己的图片增加到用户的图片合集里。这些图片被称为Promoted Pins。这类似于谷歌和Facebook的广告赚钱法，只不过这里是展示图片。
3. Pinterest还尝试给它手机端的APP增加了购买的功能。这样，当用户看到自己喜欢的东西，比如衣服、包、化妆品等的时候，就可以直接购买了。而Pinterest则从中抽成。

 总体来说，目前Pinterest是赚钱的，但是赚得并不是很多。这和它庞大的用户基数比起来，赚钱的潜力还有很大发挥空间的。

 但是，Pinterest有一个长期为人诟病的问题：版权。网站上的图片被用户选择搜集之后，就被保存到Pinterest的图片夹里了。然而这些图片可能是有版权的，被Pinterest搜集，不付版权费，就拿过去给自己做广告赚钱。这些图片的作者们肯定不干。为此，Pinterest和图片作者们一度闹得不可开交。

 为了解决这个问题，2012年的时候，Pinterest引入了一个“nopin”的HTML tag，允许网站拒绝Pinterest去Pin网站的图片。网站只要在自己的HTML里面添加了这个tag，Pinterest就不允许该网站的图片被Pin到合集里。

 此外，Pinterest在同年5月份的时候自动屏蔽了从Flickr、Behance、Youtube，以及Vimeo来的图片。按照Pinterest的说法，这些网站的图片大概率都是原创性的图片，所以就统一一刀切地屏蔽了。经过这些举措以后，Pinterest的版权纷争问题虽然依旧存在，但是已经没有当初那么激烈了。

 作为一个公司来说，Pinterest是很成功的。自2014年以来，硅谷的独角兽公司里面最瞩目的，开始是DropBox、Square和Pinterest；后来Uber和Airbnb起来，Dropbox和Square出局，但是Pinterest依旧顽强地站在“新三角”里。由此看来，Pinterest的确是一个很成功的公司。

 而投资人对Pinterest有如此大的兴趣，主要原因是：投资人看好Pinterest的潜力。举例来说，和Pinterest竞争最激烈的是Facebook旗下的Instagram，并且Instagram的广告非常成功。相较而言，Pinterest对用户和流量的套现没有Instagram那样积极主动。

 在投资人眼里，如果Pinterest继续主动去增加对用户和流量的套现，Instagram现在能赚的钱就是将来Pinterest可以企及的目标。所以Pinterest还有很大的增长空间和潜力。现在Pinterest的估值是基于当前盈利能力的，明显被低估了。所以投资人对Pinterest有如此大的兴趣。

 说到Pinterest，还有一件不得不提的事情是：Pinterest创始人对于IPO的态度和很多公司不一样。Pinterest的创始人一直强调，自己不急着IPO，做好当前工作最重要。这个言论导致很多在Pinterest工作了多年的员工陆续离开了Pinterest。因为对于他们来说，什么时候能够套现原始股是很重要的一个考虑。如果Pinterest一直不IPO的话，他们手上的股票就一直都是废纸了。这对他们并不利。

 好在最近Pinterest终于第一次宣布2019年就要开始它的IPO之路了。这样一来，员工多少就有了一个盼头。并且最近Pinterest也在大范围地招人，看来这是要在IPO之前再来一波新发展的节奏。

 总的来说，正是Pinterest的创始人坚持图片是一个更好的沟通方式的理念，促成了整个产品的诞生。而智能手机的普及又促成了这个产品的腾飞。所以，Pinterest是一个典型的借助了移动互联网发展“东风”而腾飞起来的创业典型。

 之后Pinterest的每一步可谓按部就班，没有特别惊心动魄的时刻，也没有令人惊艳的举措。但是能按部就班地好好执行，很多时候就是对一个初创企业最大的挑战。没有过分追求利润，对自己的产品涸泽而渔，是Pinterest始终对用户保持吸引力的重要原因之一，也是Pinterest所谓的按部就班中很重要的因素。

 所以，一个企业创立可能需要一个好的创意，但是一个初创企业的发展壮大，很多时候更是体现在企业的经营上。按部就班地发展壮大，看似平淡，其实很难能可贵。
